
## 미분 공식

 $d$ = differentia (미분: 아주 작은 변화량)
- 독립 변수 : $t$
- 종속 변수 : $y$
- N 이 유한 : $\approx$
	- (셀 순 없어도 끝이라는 개념이 존재)
	- 근사
		- 아직 극한을 취하지 않은 값
- N 이 무한 : $\lim_{N \to \infty}$
	- (셀 수 없어 끝이라는 개념이 없음)
	- 극한
		- 근사를 정확하게 만드는 과정
		- 근사치로부터 극한을 취했을 때 정확한 미분 값이 됨

## $$ \frac{y_{new} - y_{old}}{t_{new} - t_{old}} = \frac{\Delta y}{\Delta t} \quad,\quad \frac{dy}{dt} \approx \frac{\Delta y}{\Delta t}\quad,\quad \frac{dy}{dt} =\lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta t}$$
$y = f(x),\quad (x, f(x)),\;((x + \Delta x), f(x + \Delta x)),\quad x 와\;\; y 의\;\; 평균 변화율$
## $$\frac{\Delta y}{\Delta x} = \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{(x + \Delta x) - x} = \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x}$$

## 미분 전개
### $$ \frac{d}{dt}f(t) = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{f(t + \Delta t) - f(t)}{\Delta t} $$

# 2) 자주 쓰는 미분 규칙


- ##### 상수
	-  $f(t) = c$
	-  $f' = \frac{d}{dt}(f(t)) = \frac{d}{dt}(c) = \boldsymbol{0}$
	
- ##### 거듭제곱
	-  $f(t)=t^{n}$
	-  $f' = \frac{d}{dt}(f(t)) = \frac{d}{dt}(t^{n})$
		- $= \boldsymbol{nt^{(n-1)}}$
	
- ##### 상수배
	-  $c\; 상수,\quad cf(t)$
	-  $(cf)' = \frac{d}{dt}(cf(t)) = c\frac{d}{dt}(f(t))$
		- $= \boldsymbol{c\cdot f'}$
	
- ##### 합/차
	-  $f ± g$
	-  $(f ± g)' = \frac{d}{dt}(f(t) ± g(t)) = \frac{d}{dt}(f(t)) ± \frac{d}{dt}(g(t))$
		-  $= \boldsymbol{f' ± g'}$
	
- ##### 상수배-합/차 혼합
	-  $af ± bg$
	-  $(af ± bg)' = \frac{d}{dt}(af(t) ± bg(t)) = \frac{d}{dt}(af(t)) ± \frac{d}{dt}(bg(t)) = a\frac{d}{dt}(f(t)) ± b \frac{d}{dt}(g(t))$
		- $= \boldsymbol{a\cdot f' ± b\cdot g'}$
- ##### 곱
	-  $fg$
	-  $(fg)' = \frac{d}{dt}(f(t)g(t)) = g(t)\frac{d}{dt}(f(t)) + f(t)\frac{d}{dt}(g(t))$
		- $= \boldsymbol{f'\cdot g + f\cdot g'}$
	
- ##### 합성(연쇄)
	-  $f(g)$
	-  $(f(g))' = \frac{d}{dt}(f(g(t))) = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t + \Delta t)) - f(g(t))}{\Delta t}$
	-  $\Delta g = g(t + \Delta t) - g(t)$
	-  $= \lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t + \Delta t)) - f(g(t))}{\Delta t} = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t) + \Delta g) - f(g(t))}{\Delta t} = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t) + \Delta g) - f(g(t))}{\Delta t} \cdot \frac{\Delta g}{\Delta g}$
		- **$\Delta g$ 증분량 유도를위한 항등원 1의 $\frac{\Delta g}{\Delta g}$ 처리 및 곱셈 분리 적용**
	-  $= \lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t) + \Delta g)  - f(g(t))}{\Delta g} \cdot \frac{\Delta g}{\Delta t}$
		- $= \boldsymbol{f'(g(t)) \cdot g'(t)}$
	
- ##### 몫
	-  $g(t) != 0,\quad f,g = 미분 가능,\quad g는\; t에서 연속$
	-  $(\frac{f}{g})' = \frac{d}{dt}(\frac{f(t)}{g(t)}) = f(t)\frac{d}{dt}(\frac{1}{g(t)}) + (\frac{1}{g(t)})\frac{d}{dt}(f(t))$
	-  $= f(t)(\lim_{\Delta t \to 0}\frac{\frac{1}{g(t + \Delta t)}-\frac{1}{g(t)}}{\Delta t}) + (\frac{1}{g(t)})\frac{d}{dt}(f(t)) = f(t)(\lim_{\Delta t \to 0}\frac{\frac{1 \cdot g(t)}{g(t + \Delta t)g(t)} - \frac{1 \cdot g(t + \Delta t)}{g(t + \Delta t)g(t)}}{\Delta t}) + \frac{\frac{d}{dt}(f(t))}{g(t)}$
	-  $= f(t)(\lim_{\Delta t \to 0}\frac{\frac{g(t) - g(t + \Delta t)}{g(t + \Delta t)g(t)}}{\Delta t}) + \frac{\frac{d}{dt}(f(t))}{g(t)} = f(t)(\lim_{\Delta t \to 0}\frac{g(t) - g(t + \Delta t)}{g(t + \Delta t)g(t) \Delta t}) + \frac{\frac{d}{dt}(f(t))}{g(t)}$
	-  $= f(t)(\lim_{\Delta t \to 0}\frac{-g(t + \Delta t) + g(t)}{g(t + \Delta t)g(t) \Delta t}) + \frac{\frac{d}{dt}(f(t))}{g(t)} = f(t)(\lim_{\Delta t \to 0}\frac{-(g(t + \Delta t) - g(t))}{g(t + \Delta t)g(t) \Delta t}) + \frac{\frac{d}{dt}(f(t))}{g(t)}$
	-  $= f(t)(\lim_{\Delta t \to 0}\frac{-(g(t + \Delta t) - g(t))}{\Delta t}) \cdot (\lim_{\Delta t \to 0}\frac{1}{g(t + \Delta t) \cdot g(t))}) + \frac{\frac{d}{dt}(f(t))}{g(t)}$
		- **극한분리**(극한 곱의 법칙 참고)
	-  $\lim_{\Delta t \to 0}\frac{-(g(t + \Delta t) - g(t))}{\Delta t} = -\frac{d}{dt}(g(t)) = -g'(t)$
	-  $\lim_{\Delta t \to 0}\frac{1}{g(t + \Delta t)g(t))} = \lim_{\Delta t \to o}\frac{1}{g(t)^2} = \frac{d}{dt}(\frac{1}{g(t)^{2}}) = \frac{1}{g(t)^2}$
		- **극한  0 대입($\Delta t = 0$)으로 인한 $g(t)^{2}$ 화**
		- $g(t + \Delta t)$ 함수와 $g(t)$ 함수의 **연속성이 성립하기 때문에 동일함수로 보고 g(t)^{2} 로 수렴이 가능함**
		- [[미분#함수의 연속성]] 참고
	-  $= f(t)(\frac{-g'(t)}{(g(t)^{2}}) + \frac{f'(t)}{g(t)} = (\frac{f(t)\cdot (-g'(t))}{(g(t)^{2}}) + \frac{f'(t)g(t)}{g(t)^{2}} = \frac{f(t)\cdot (-g'(t)) + f'(t)g(t)}{g(t)^{2}} = \frac{f'(t)g(t) + (f(t)\cdot (-g'(t))}{g(t)^{2}}$
	-  $= \frac{f'(t)g(t) - f(t)g'(t)}{g(t)^{2}}$
		- $= \boldsymbol{\frac{f'g - fg'}{g^{2}}}$
	
	
- ##### 특수함수
	-  $\frac{d}{dt}(\sin t) = \boldsymbol{\cos t}$
	-  $\frac{d}{dt}(\cos t) = \boldsymbol{-\sin t}$
	-  $\frac{d}{dt}(e^{t}) = \boldsymbol{e^{t}}$
	-  $\frac{d}{dt}\ln t = \boldsymbol{\frac{1}{t}}$


# 3) 스칼라 예시

$r(t)$

1. $r(t) = t^{2}$
	$\dot{r} = 2t$
	$\ddot{r} = 2$
	
2. $r(t) = 3t^{4}-5t+7$
	$\dot{r} = 12t^{3} - 5$
	$\ddot{r} = 36t^{2}$
	
3. $r(t) = t^{2}\sin t$
	$\dot{r} = 2t \sin t + t^{2} \cos t$
	$\ddot{r} = 2 \sin t + 2t \cos t + 2t \cos t - t^{2} \sin t$
	
4. $r(t) = (3t^{2} + 1)^{5}$
	$\dot{r} = 5(3t^2 + 1)^{4} \cdot 6t = 30t(3t^{2} + 1)^{4}$
	$\ddot{r} = 30t(3t^{2} + 1)^{4} + 30t \cdot 4(3t^{2} + 1)^{3} \cdot 6t = 30(3t^{2} + 1)^{3}[(3t^{2} + 1) + 24t^{2}]$


##### 극한 분리(Limit Laws)

- 극한이 존재한다면, 극한은 다음과 같은 연산에 대해 **분리 가능**하다
- #### 덧셈
$$\lim_{x \to a}[f(x) + g(x)]\quad =\quad \lim_{x \to a}f(x) + \lim_{x \to a}g(x)$$
- #### 뺄셈
$$\lim_{x \to a}[f(x) - g(x)]\quad =\quad \lim_{x \to a}f(x) - \lim_{x \to a}g(x) $$
- ##### 곱셈
$$\lim_{x \to a}[f(x) \cdot g(x)]\quad = \quad \lim_{x \to a}f(x) \cdot \lim_{x \to a}g(x)  $$
- ##### 상수배
$$\lim_{x \to a}[c \cdot f(x)]\quad  =\quad c \cdot \lim_{x \to a}f(x)  $$
- 분수
$$\lim_{x \to a}\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{\lim_{x \to a}f(x)}{\lim_{x \to a}g(x)}\quad 단,\; \lim_{x \to a}g(x) \neq 0 $$
#### 주의할 점

1. **극한이 존재하지 않으면 분리 불가능**
    
    - 예: $\lim_{x\to 0}\sin(\frac{1}{x})$ → 극한 없음 → 다른 함수와 더하거나 곱하기로 분리 불가.
        
2. **분모 극한이 0이면 주의**
    
    - $\lim_{x\to a}\frac{f(x)}{g(x)}$​에서 $\lim g(x)=0$ 이면 공식 적용 불가능.
        
    - 이 경우엔 $\frac{0}{0}, \frac{\infty}{\infty}$​ 꼴 → **로피탈 정리**나 변형 필요.
        
3. **연속성 필요**
    
    - 극한과 함수값을 바로 연결하려면 “연속”이라는 조건이 필요하다.
        
    - 즉, $\lim_{x\to a}f(x) = f(a)$ 가 성립하려면 $f$ 가 $a$ 에서 연속해야 한다.
        
4. **$\frac{0}{0}$ 꼴 주의**
    
    - 단순 대입으로는 극한 계산 불가.
        
    - 예: $\lim_{x\to 0}\frac{\sin x}{x}=1$
        
    - 이런 경우 테일러 전개, 로피탈, 치환법 등 별도의 계산 필요.


##### 함수의 연속성
$$\lim_{x \to a }g(x) = g(a)$$

(왼쪽 | 오른쪽) 에서 가까이 가 함수값(극한)이 **그 점에서 실제 함수 값과 같은' 상태
- 동일한 함수에서 극한을 취한 함수와 기본 함수의 함수 값이 같은 결과를 내는 것